* Ошибка в программе - ошибки компиляции и ошибки, произошедшие в момент работы программы

* Ошибки, произошедшие в момент выполнения программы - Exceptions (исключения), исключительные ситуация.

* `NullPointerException` - потомок `RuntimeException`

* `ArithmeticException` - потомок `RuntimeException`

* `ArrayIndexOutOfBoundsException` - потомок `IndexOutOfBoundsException`

* `IndexOutOfBoundsException` - потомок `RuntimeException`

* `NoSuchElementException` - потомок `RuntimeException`

* `FileNotFoundException` - потомок `IOException`

* `IOException` - потомок `Exception`

* `StackOverflowError` - потомок `VirtualMachineError`

* ` OutOfMemoryError` - потомок `VirtualMachineError`

* `VirtualMachineError` - потомок `Error`

* `RuntimeException` - потомок `Exception`

* `Exception` - потомок `Throwable`

* `Error` - потомок `Throwable`

* Непроверяемые исключения (unchecked) - `Error` и все его потомки + `RuntimeExceptoin` и все его потомки.

* Проверяемые исключения - `Throwable` + `Exception` и все его потомки, кроме `RuntimeException`. Если в методе происходит выброс проверямого исключения, его необходимо либо обработать, либо указать в сигнатуре метода то, что метод выбрасывает такое исключение.

Если делаете `throw new ПРОВРЕЯЕМОЕ ИСКЛЮЧЕНИЕ` - то нужно его задекларировать в методе.

Если вы обращаетесь к методу, в котором задекларировано проверяемое исключение - у вас два варианта - либо перехватить его, либо пробросить дальше

Правило декларирования исключений:
 
- либо предка (если вы не хотите, чтобы вызывающий метод обрабатывал исключения по-разному)
- либо по отдельности каждое исключение (если вы хотите, чтобы вызывающий метод обработал исключения по-разному)

Правило обработки исключения:

- перехватываем либо сразу предка (если не хотим обрабатывать по-разному)
- перехватываем сначала потомков, а потом предка (если хотим обрабатывать по-разному)

В чем проблема проверяемых исключений?

- Вы можете просто по своему желанию не обработать исключение корректно, потому что вас заставляют это делать.

Как делать правильно?

- Как только вы получили проверямое исключение, необходимо его обработать "на месте".
- Как обрабатываем? - Выбрасываем поверх него непроверяемое исключение, чтобы программа остановила выполнение

Если хотим создать свое исключение?

- Наследуемся от RuntimeException